\section{Autonómne vozidlá}\label{sec:AutonomneVozidla}
\subsection{Čo je to autonómne vozidlo?}
Autonómne vozidlo, niekedy nazývané aj samoriadiace auto je dopravný prostriedok, ktorý, na rozdiel od tradičných vozidiel nevyžaduje vodiča. Autonómne vozidlá vykonávajú túto úlohu pomocou viacerých hardvérových a softvérových systémov. Hoci ani v roku 2026 nemá termín 'samoriadiace' jednotnú štadardnú definíciu, hlavným cieľom týchto technológií zostáva eliminácia ľudských chýb, zvýšenie efektivity premávky a sprístupnenie prepravy ľudom, ktorí nie sú schopní šoférovať sami.\par
Na vnímanie okolia vozidla používame senzory detekcie objektov. Systém vnímania používa kamery, RADAR, LiDAR a ultrazvukové senzory, pričom každý z nich má špecifickú funkciu. Autonómne vozidlá často pracujú s čiastočne neznámym a dynamickým prostredím, preto si musia vystavať model svojho prostredia a zároveň sa v ňom lokalizovať. Tento proces je známy pod skratkou SLAM (súčasná lokalizácia a mapovanie). Spočíva v spracovaní dát zo senzorov, máp a systéme GPS, vďaka čomu si zariadenie vytvorí model prostredia a určí v ňom svoju polohu v reálnom čase~\cite{wevolver2020}.\par
Tretí systém je zodpovedný za plánovanie a rozhodovanie. Na základe dát z predchádzajúcej vrstvy vozidlo vyhodnocuje a reaguje na vývoj dopravnej situácii. Táto vrstva má mnoho funkcií od plánovania trasy po vyhýbanie sa prekážkam. Najčastejšie sa používajú modely strojového učenia, vrátane neurónových sietí.\par
Posledným kľúčovým článkom je konanie a ovládanie. Systém ovládania vozidla premení abstraktné požiadavky predchádzajúcej vrstvy na fyzické pohyby auta. Zodpovedá za smerové riadenie, zrýchľovanie a brzdenie. Pokročilé algoritmy zároveň zabezpečujú, aby pohyb bol plynulý, stabilný a rešpektoval limitácie podvozku. Vďaka integrácii týchto systémov dokáže autonómne vozidlo navigovať v komplexných dopravných situáciách s minimálnou až nulovou potrebou ľudského zásahu.
\subsection{Úrovne autonómnych vozidiel}
Úrovne autonómnych vozidiel sú definované organizáciou SAE International v štandarde SAEJ3016. Tento dokument delí automatizáciu riadenia do šietstich stupňov (0-5) podľa toho, akú časť jazdy zabezpečuje systém a akú úlohu ešte stále zohráva vodič. O samoriadiacich autách sa často hovorí ako o jednej kategórii, no v praxi ide o postupný vývoj od minimálnej podpory riadenia až po úplnú autonómiu vozidla bez zásahu človeka~\cite{saej3016}.
\subsubsection{Úroveň 0}
\paragraph{Žiadna automatizácia}Na tejto úrovni všetky činnosti vykonáva ľudský vodič. Vozidlo môže mať bezpečnostné systémy, ako napríklad upozornenie opustenia jazdného pruhu, no samotné riadenie je plne v rukách človeka.
\subsubsection{Úroveň 1}
\paragraph{Asistované riadenie}Systém pomáha s postranným alebo pozdĺžnym riadením vozidla ale nie v obidvoch prípadoch naraz. Sem patria asistencie ako udržiavanie rýchlosti (tempomat) alebo mierne korigovanie smeru. Vodič však musí neustále sledovať situáciu na vozovke a mať ruky na volante.
\subsubsection{Úroveň 2}
\paragraph{Čiastočná automatizácia}Vozidlo dokáže súčasne riadiť smer aj rýchlosť, stále však platí, že vodič nepretržite dohliada na jazdu a je pripravený zasiahnuť v prípade núdze. Systém vykonáva viac úloh riadenia naraz, no zodpovednosť upadá na človeka.
\subsubsection{Úroveň 3}
\paragraph{Podmienená automatizácia}Jazda v špecifickej situácii je automatizovaná a vodič nemusí aktívne sledovať okolie. Ak však systém vyhodnotí, že situáciu nezvládne, kontrola vozidla sa vráti vodičovi. Vodič musí byť pripravený prevziať kontrolu nad vozidlom.
\subsubsection{Úroveň 4}
\paragraph{Vysoká automatizácia}Na tejto úrovni je vozidlo schopné zvládnuť jazdu úplne samo v rámci definovaných prostredí alebo podmienok. V prípade, že sa vozidlo dostane mimo týchto podmienok, dokáže bezpečne zastaviť. Prítomnosť ľudského šoféra nie je nutná.
\subsubsection{Úroveň 5}
\paragraph{Plná automatizácia}Najvyšší stupeň automatizácie, vozidlo dokáže jazdiť samostatne za všetkých podmienok, v ktorých dokáže jazdiť človek. Neexistuje potreba vodiča. Vozidlo zastaví v prípade zlyhania určitých modulov riadenia.

\section{Analýza súčasného stavu}\label{sec:Analyza}
\subsection{Aktuálny stav technológie}
V posledných rokoch sme zaznamenali nárast vydaní automobilov tretej úrovne autonómnosti, autonómne taxi služby sa stávajú realizovateľným spôsobom dopravy v mestách a dostali sme prvé ukážky kamiónov bez nutnosti ľudského vodiča~\cite{electronics2022}\cite{mckinsey2026}.\par
Vďaka vývoju v oblasti umelej inteligecie a zvýšenia výkonu výpočtových platforiem sme zaregistrovali značný pokrok v technológiách autonómnych vozidiel. Výrobcovia sa snažia zlepšovať kombinácie radarových, LiDARových a kamerových dát tak, aby boli robustnejšie voči dopravným a poveternostným podmienkam. Pokračuje snaha v návrhu scenárov pre hraničné sitúacie, čím sa zlepší percepčná schopnosť autonómnych systémov a zrýchli ich nasadenie~\cite{motortrend2026}\cite{nvidia2026}.\par
Autonómne vozidla zaznamenali značnú investíciu ale aj kontrolu zo strany štátnych a nadnárodných organizácií. Spoločnosti, ktoré poskytujú služby samoriadiacich vozidiel rozširujú svoju dostupnosť, znižujú počet senzorov a náklady na hardvér. Hoci technológický pokrok napreduje, integrácia do infraštruktúry mesta zostáva podstatnou výzvou pre adopciu AV do dopravy. Štandard SAE International preto opisuje plán prechodu od asistencie šoférovania po plne autonómnu prevádzku~\cite{theguardian2026}\cite{waymo2026}.
\subsubsection{Umelá inteligencia}
Umelá inteligencia (AI) vykonáva dôležitú funkciu v percepčnom, rozhodovacom a plánovacom systéme autonómneho vozidla, čím nahrádza rolu ľudského vodiča. Moderné systémy používajú strojové učenie (machine learning) na detekciu hazardov na ceste, klasifikáciu dopravných značiek a sledovanie a predikciu pohybu chodcov a ostatných vozidiel~\cite{hamza2023}.\par
V súčasnosti sa autonómne modely trénujú na obrovskom množstve anotovaných obrázkov, videí, simulácií a skutočných jazdných dát, aby v praxy zvládli širokú škálu scenárov. Hlboké učenie (deep learning) a učenie posilňovaním (reinforcement learning) sa používajú v novodobých autonómnych vozidlách. Deep learning, podskupina strojového učenia, pracuje na princípe viacvrstvových neurónových sietí, čím sa fungovaním podobá ľudskému mozgu. Reinforcement learning mení správanie modelu využitím systému odmien a penalizácií~\cite{grigorescu2019}.\par
Napriek značnej komplexnosti zostáva riešenie hraničných prípadov (edge cases)  zásadnou výzvou pre dnešné systémy. Potreba veľkého množstva tréningových dát a vysoká hranica bezpečnosti a spoľahlivosti výrazne spomaľuje nasadenie vozidiel do reálnej premávky.
\subsubsection{Senzory}
Senzory sú spôsob akým autonómne vozidlá vnímajú svoje okolie. V súčasnosti sa v autách využíva kombinácia kamier, LiDARových, radarových a ultrazvukových senzorov~\cite{badue2021}.\par
Kamery predstavujú najrozšírenejší typ senzorov; sú nákladovo efektívne, no citlivé na zlé osvetlenie a počasie. Používajú sa na detekciu jazdných pruhov, rozpoznávanie dopravných značiek a identifikáciu chodcov a vozidiel. RADAR využíva elektromagnetické vlny na meranie vzdialenosti a rýchlosti. Používa sa najmä pre detekciu vzdialených objektov aj v nepriaznivých poveternostných podmienkach (dážď, hmla, sneh). LiDAR používa laserové impulzy na vytvorenie detailného trojrozmerného modelu okolia, no okrem vysokých nákladov je aj viac náchylný na zlé počasie. Ultrazvukové senzory majú využitie v detekcii objektov na krátke vzdialenosti, napríklad pri parkovacích manévroch.\par
Súčasný vývoj v oblasti senzorov sa zameriava primárne na zvyšovanie presnosti meranie, optimalizovanie počtu potrebných senzorov a výrazné znižovanie ich ceny. Výrobcovia taktiež zefektivňujú kombinovanie dát viacerých senzorov, tzv. senzorovú fúziu, čím zvyšujú presnosť a spoľahlivosť systému.
\subsection{Použitie autonómnych vozidiel}
Autonómne vozidlá ponúkajú široké spektrum využitia, pričom ich možnosti sa v posledných rokoch rozširujú. K najpozoruhodnejším oblasťiam ich využitia patrí doprava. Hlavným cieľom je zvýšiť bezpečnosť a plynulosť premávky. Ďalšie využitie je v logistike tovaru, kde nahrádzajú rutinnú manuálnu prácu tradične vykonávanú ľudmi.\par
\subsubsection{Autonómne taxi služby}
Autonómne taxi služby, často nazývané robo-taxíky predstavujú jednu z najpokročilejších foriem využitia autonómnych služieb. Proces od objednania, naplánovania trasy po prepravy pasažierov je plne automatizovaný. Mnohí výrobcovia automobilov, technologícké spoločnosti a štátne organizácie investujú zdroje do vývoju robo-taxíkov. Na popredí je firma Waymo, ktorá je dcérskou spoločnosťou Alphabet. Ich automobily, ktoré spĺňajú štvrtú úroveň autonómie, využívajú LiDAR, radar a kamery na vytvorenie trojrozmerného obrazu prostredia. S každou ďalšou generáciou vozidiel redukujú počet senzorov, čím znižujú náklady na výrobu a zlepšujú škálovateľnosť projektu.\par
Alternatívny prístup zvolila spoločnosť Tesla, so službou Robotaxi a systémom FSD (Full Self-Driving), forma autónomneho riadenia tretieho stupňa. Používa kamerový systém s interpretáciou dát pomocou umelej inteligencie namiesto finančne nákladových LiDAR senzorov. Ľudský operátor dohliada nad jazdou a je pripravený prevziať kontrolu nad riadením, no v roku 2026 začala firma zavádzať vozidlá bez dozoru do ich flotily~\cite{notateslaapp2026}.\par
Ďalším dôležitým hráčom je spoločnosť Nvidia, s modelom Alpamayo 1. Tento open source model uvažovania je trénovaný na riešenie komplexných a kritických dopravných situácií. Toto voľné riešenie má za úlohu urýchliť adopciu štvrtej a piatej úrovne AV do bežnej premávky.
\subsubsection{Autonomizácia donášky jedla}
Autonómne doručovacie roboty (ADR) sa používajú v súčasnosti v univerzitných kampusoch a mestách na donášku jedla. Poskytujú takzvanú last-mile delivery (dodanie na poslednú míľu) a fungujú na štvrtej úrovni autonómie. Primárne využívané na chodníkoch alebo cyklochodníkoch, doručovacie roboty sú schopné prekonávať križovatky, vyhýbať sa prekážkam a doručovať tovar na vzdialenosť pár kilometrov~\cite{srinivas2022}.\par
ADR používajú zväčša kombináciu kamier a počítačového videnia na navigovanie, týmto spôsobom zabezpečujú nížšie náklady na výrobu, s väčšou mierou škalovateľnosti. Niektorí výrobcovia sa vyhýbajú používaniu GPS, pretože neposkytuje dostatočnú mieru presnosti~\cite{forbes2025}.\par
Autonómna donáška jedla zaznamenala výrazný rozvoj počas pandémie COVID-19. Mnohé spoločnosti poskytujúce donášku jedla, ako napríklad Uber Eats a DoorDash, ale aj logistické spoločnosti ako Amazon, Walmart a Google začali investovať do vývoja ADR. Jedným z priekopníkov v tejto oblasti je spoločnosť Starship Technologies, ktorá výrazne rozšírila svoju flotilu práve počas pandémie. Zatiaľ čo donáška pomocou pozemných robotov je bežná, mnohé spoločnosti investujú aj do vývoja doručovania pomocou autonómnych dronov.

\section{Komponenty systému}\label{sec:Komponenty}
V tejto kapitole si preberieme použité komponenty celkového systému. Výber správnych súčastí v rámci limitácií bakalárskej práce je kľúčový pre získanie lepších výsledkov. V tejto práci sme boli obmedzený na platformu mikrokontrolerov Arduino a použitím knižnice počítačového videnia OpenCV.
\subsection{Arduino Nano ESP32 mikrokontroler}
Arduino Nano je rodina kompaktných a nákladovo efektívnych mikrokontrolerov. Nano ESP32 je osadený čipom ESP32-S3, ktorý integruje možnosti Wi-Fi a Bluetooth. Mikrokontroler poskytuje správnu rovnováhu veľkosti a výkonu, s dostatočným počtom pinov na pripojenie periférií.\par
V našej práci používame Arduino Nano ESP32 ako riadiacu jednotku, ktorá získava vstupy od ostatných komponentov a podľa nich riadi mechanické časti vozidla~\cite{arduino}.\par
\noindent\textbf{Technické parametre:}
\begin{itemize}
	\item Rozmery: 18 * 45mm
	\item Vstupné/výstupné napätie: 3.3V
	\item Počet GPIO pinov: 48
	\item Komunikačné rozhrania: UART, I2C, SPI
	\item Rýchlosť procesora: 240Mhz
	\item Veľkosť ROM: 384kB
	\item Veľkosť SRAM: 512kB
	\item Veľkosť RAM: 8MB
\end{itemize}
\subsection{ESP32-CAM + OV2640 kamera}
Vývojová doska ESP32-CAM integruje Wi-Fi a Bluetooth modul spolu s rozhraním na pripojenie 2MPx kamerový senzor OV2640. Táto kombinácia nám poskytuje oddelenú implementáciu prenosu videa, čím uvolníme výpočtovú záťaž hlavného čipu. Senzor OV2640 disponuje s natívnym rozlíšením 1600 x 1200 pixelov a obrazovou frekvenciou 60 FPS, čo poskytuje dostatočnú výkonovú rezervu~\cite{esp32cam}\cite{ov2640}.\par
\noindent\textbf{Technické parametre:}
\begin{itemize}
	\item Rozmery: 27 * 40mm
	\item Pracovné napätie: 2.2V - 3.6V
	\item Rozlíšenie kamery: 1600 x 1200
	\item Frame rate kamery: 60FPS (pri CIF formáte)
	\item Rýchlosť procesora: 240Mhz
	\item Veľkosť FLASH: 4MB
	\item Veľkosť PSRAM: 4MB
\end{itemize}
\subsection{HC-SR04 Ultrazvukový senzor}
Ultrazvukový senzor HC-SR04 je nákladovo efektívne riešenie na detekciu prekážky pred vozidlom. Používame ho ako sekundárny systém na núdzové zastavenie vozidla v prípade, že kamerový systém nedetekuje prekážku~\cite{hcsr04}.\par
\noindent\textbf{Technické parametre:}
\begin{itemize}
	\item Rozmery: 20 * 45 * 15mm
	\item Pracovné napätie: 5V
	\item Maximálna vzdialenosť: 4n
	\item Minimálna vzdialenosť: 2cm
	\item Merací úhol: 15°
\end{itemize}
\subsection{DRV8833 driver pre motorčeky}
Driver DRV8833 sme použili na nezávislé riadenie dvoch DC motorov. Integrovaný obvod obsahuje dvojitý H-mostík, ktorý umožnuje meniť polaritu napätia, a tým aj smer otáčania motorov. Modul má štyri vstupné piny (dva pre každý motor), pomocou ktorých možno ovládať rýchlosť a smer otáčania~\cite{drv8833}.\par
\noindent\textbf{Technické parametre:}
\begin{itemize}
	\item Rozmery: 5 * 4 mm
	\item Logické napätie: 2.7V - 10.8V
	\item Drive napätie: 3V - 10V
	\item Drive prúd: 1.5A (MAX pre jeden mostík)
	\item Maximálny výkon: 15W
\end{itemize}
\subsection{Elektrické komponenty}
\subsection{Rám vozidla}
\subsection{Server}
\subsection{Softvér}
\subsubsection{C++}
\subsubsection{Python}
\subsubsection{OpenCV}
\subsubsection{Ultralytics YOLOv8}

\section{Návrh a implementácia}\label{sec:NavrhAImplementacia}
\subsection{Návrh komunikácie komponentov}
\subsection{Návrh rámu a rozloženie komponentov}
\subsection{Montovanie vozidla}

\section{Detekcia vozovky}\label{sec:DetekciaVozovky}
\subsection{Region of interest}
\subsection{Hľadanie svetlých regiónov}
\subsection{Hľadanie kontúr vozovky}
\subsection{Interpretácia dát}

\section{Detekcia prekážky}\label{sec:DetekciaPrekazky}
\subsection{Ultrazvukový senzor}
\subsection{CNN}
\subsection{Interpretácia dát}

\section{Testovanie}\label{sec:Testovanie}
\subsection{Testovanie motorov}
\subsection{Testovanie senzorov}
\subsection{Testovanie kamery}

\section{Výsledky}\label{sec:Vysledky}
